%% Приложение А. Описание используемого программного стека
%% Включается в основной документ командой \input{appendix_a_stack}

\appendix
\section*{Приложение А. Описание используемого программного стека}
\label{appendix:stack}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение А. Описание используемого программного стека}

Настоящее приложение содержит описание инструментов и библиотек, применявшихся
в ходе выполнения работы.
Выбор каждого компонента обусловлен его функциональными возможностями,
совместимостью с остальным стеком и распространённостью в сообществе
исследователей генеративных моделей.

% -----------------------------------------------------------------------
\subsection*{А.1. Основные библиотеки машинного обучения}
% -----------------------------------------------------------------------

\textbf{Python~3.10.}
В качестве основного языка программирования используется Python~3.10,
обеспечивающий поддержку аннотаций типов с новым синтаксисом объединений
(\texttt{X | Y}), сопоставления по шаблону (\texttt{match}/\texttt{case})
и улучшенных сообщений об ошибках.
Версия~3.10 является минимальной, гарантирующей совместимость со всеми
зависимостями проекта, включая актуальные выпуски PyTorch и HuggingFace~Diffusers.

\textbf{PyTorch~2.1.0~\cite{paszke2019pytorch} и torchvision~0.16.0.}
PyTorch служит основой для всех вычислений, связанных с обучением и инференсом
нейронных сетей: реализации вычислительных графов, автоматического
дифференцирования и управления памятью GPU.
Начиная с версии~2.0 в PyTorch доступна компиляция вычислительных графов
через \texttt{torch.compile}, что позволяет сократить время прохода на 15–30\%
без изменения кода модели.
Библиотека torchvision~0.16.0 предоставляет стандартные трансформации
изображений и реализации сети VGG-16, используемой в составе метрики LPIPS.
В сравнении с JAX/Flax PyTorch обладает более широкой экосистемой
адаптеров для диффузионных моделей и является де-факто стандартом
в репозиториях HuggingFace.

\textbf{Diffusers~$\geq$0.30.0.}
Библиотека HuggingFace~Diffusers предоставляет готовые конвейеры
(\texttt{FluxPipeline}, \texttt{FluxControlNetPipeline}) для инференса
модели FLUX.1, а также унифицированный интерфейс загрузки LoRA-адаптеров
через метод \texttt{load\_lora\_weights}.
Начиная с версии~0.30.0 реализована полноценная поддержка архитектуры
FLUX, включая правильное масштабирование скрытого пространства и
управление текстовыми энкодерами CLIP-L и T5-XXL.
Использование Diffusers исключает необходимость реализации пайплайна
«с нуля» и гарантирует воспроизводимость результатов благодаря
версионированию через HuggingFace~Hub.

\textbf{Transformers~$\geq$4.44.0~\cite{wolf2020transformers}.}
Библиотека Transformers обеспечивает загрузку и инференс текстовых
энкодеров FLUX: контрастного энкодера CLIP~ViT-L/14~\cite{radford2021clip}
и авторегрессионного энкодера T5-XXL.
Версия~4.44.0 содержит актуальные конфигурации весов для FLUX.1-dev
и FLUX.1-schnell, опубликованные на HuggingFace~Hub компанией Black~Forest~Labs.
Применение единого API \texttt{AutoModel}/\texttt{AutoTokenizer} унифицирует
загрузку моделей и упрощает переход между версиями энкодеров.

\textbf{Accelerate~$\geq$0.33.0.}
Библиотека Accelerate абстрагирует цикл обучения от конкретной
вычислительной конфигурации: одиночный GPU, несколько GPU на одном узле
или распределённое обучение на нескольких узлах.
Минимальные изменения кода (инициализация \texttt{Accelerator},
вызов \texttt{accelerator.backward}) позволяют автоматически
масштабировать обучение без ручной правки кода под каждую конфигурацию.
Также Accelerate предоставляет интеграцию с mixed-precision обучением
(\texttt{fp16}/\texttt{bf16}) и gradient checkpointing, что критично
при обучении LoRA-адаптеров на FLUX с ограниченным объёмом VRAM.

\textbf{PEFT~$\geq$0.12.0~\cite{hu2022lora}.}
Библиотека Parameter-Efficient Fine-Tuning (PEFT) реализует семейство
методов адаптации предобученных моделей, в том числе LoRA, DoRA и
prefix tuning.
Ключевая функциональность, задействованная в работе, — добавление
низкоранговых матриц к выбранным проекционным слоям трансформера
через \texttt{LoraConfig} с явным указанием целевых модулей
(\texttt{target\_modules}), что лежит в основе метода B-LoRA.
В отличие от ручной реализации LoRA, PEFT обеспечивает корректное
слияние и разделение адаптеров (\texttt{merge\_adapter} /
\texttt{unload\_adapter}), а также совместимость сохранённых весов
с форматом SafeTensors.

\textbf{SafeTensors~$\geq$0.4.0.}
Формат SafeTensors используется для хранения весов обученных
LoRA-адаптеров и чекпоинтов модели.
В отличие от формата pickle-based \texttt{.pt}, SafeTensors гарантирует
безопасную десериализацию (отсутствует выполнение произвольного кода),
поддерживает ленивую загрузку отдельных тензоров и обеспечивает
совместимость с экосистемой HuggingFace~Hub.
Формат принят как стандарт распространения LoRA-адаптеров для
диффузионных моделей на HuggingFace~Hub.

\textbf{SentencePiece~$\geq$0.2.0.}
Библиотека SentencePiece обеспечивает токенизацию входного текста
для энкодера T5-XXL: разбиение произвольной строки на подслова
методом Byte-Pair Encoding или Unigram Language Model.
Поддержка кириллического Unicode позволяет корректно обрабатывать
русскоязычные промпты, что проверялось в ходе экспериментов
с описаниями стилей на русском языке.

% -----------------------------------------------------------------------
\subsection*{А.2. Данные и метрики качества}
% -----------------------------------------------------------------------

\textbf{Datasets~$\geq$2.20.0.}
Библиотека HuggingFace~Datasets используется для загрузки датасета
ArtBench-10~\cite{liao2022artbench} непосредственно с HuggingFace~Hub
без ручного скачивания и распаковки архивов.
Автоматическое кеширование, потоковая загрузка (\texttt{streaming=True})
и встроенный интерфейс \texttt{DataLoader}-совместимой итерации
сокращают объём подготовительного кода и обеспечивают
воспроизводимость разбиения на обучающую и тестовую выборки.

\textbf{Pillow~$\geq$10.0.0.}
Библиотека Pillow применяется для предобработки изображений:
изменения размера, конвертации цветового пространства, нормализации
и сохранения результатов инференса.
Версия~10.0.0 устранила ряд уязвимостей безопасности предыдущих
выпусков и добавила поддержку расширенного диапазона форматов.

\textbf{TorchMetrics~$\geq$1.4.0.}
Библиотека TorchMetrics предоставляет стандартизированные реализации
метрик качества изображений, совместимые с вычислительным графом
PyTorch: PSNR, SSIM и CLIP-Score.
Накопление метрик по батчам (накопительные объекты \texttt{Metric})
гарантирует численно корректное усреднение без загрузки всей выборки
в память.
Применение единого API метрик упрощает сравнение результатов
с публикациями, использующими ту же библиотеку.

\textbf{LPIPS~$\geq$0.1.4.}
Метрика Learned Perceptual Image Patch Similarity (LPIPS) измеряет
перцептивное сходство пар изображений на основе активаций нескольких
слоёв предобученной сети (AlexNet или VGG), приближая субъективную
оценку качества человеком.
В контексте переноса стиля LPIPS используется для оценки близости
текстур и художественных элементов сгенерированного изображения
к эталонному стилю: низкое значение LPIPS соответствует высокому
перцептивному сходству.
Библиотека lpips~0.1.4 предоставляет предобученные веса и
батчевый вычислительный интерфейс, интегрируемый в пайплайн оценки
без дополнительных зависимостей.

\textbf{Clean-FID~$\geq$0.1.35.}
Библиотека clean-fid реализует корректный расчёт метрики
Fréchet Inception Distance (FID), устраняя систематические ошибки
оригинальной реализации, связанные с изменением размера изображений
и антиалиасингом фильтров.
FID используется для оценки фотореализма и разнообразия
генерируемых изображений путём сравнения распределений активаций
Inception-v3 на реальных и сгенерированных выборках.
Применение clean-fid вместо наивной реализации обеспечивает
сопоставимость результатов с современными публикациями по диффузионным
моделям.

% -----------------------------------------------------------------------
\subsection*{А.3. Управление конфигурацией и трекинг экспериментов}
% -----------------------------------------------------------------------

\textbf{Hydra~2.1.3 и OmegaConf~2.3.0~\cite{von2022hydra}.}
Фреймворк Hydra обеспечивает иерархическое управление конфигурацией
через YAML-файлы с поддержкой переопределения параметров из командной
строки (\texttt{key=value}), группировки конфигураций и многозапускового
режима (\texttt{--multirun}) для grid-search по гиперпараметрам.
Поддерживающий библиотекой OmegaConf~2.3.0 механизм интерполяций
(\texttt{\$\{path.to.key\}}) позволяет строить взаимозависимые
конфигурации без дублирования значений.
Использование Hydra вместо argparse или простых YAML-парсеров
уменьшает объём шаблонного кода и упрощает воспроизведение
любого запуска по хранящемуся в артефактах файлу конфигурации.

\textbf{ClearML~1.16.4~\cite{clearml2024}.}
Платформа ClearML используется для трекинга экспериментов:
автоматической фиксации гиперпараметров, метрик (loss, FID, LPIPS,
CLIP-Score), системных характеристик (GPU, VRAM) и артефактов
(чекпоинты, конфигурационные файлы) в рамках каждого запуска.
Агент ClearML автоматически перехватывает вызовы стандартных
логгеров Python и Hydra-конфигурацию без изменения прикладного кода.
В сравнении с Weights~\&~Biases ClearML предоставляет возможность
полностью локального развёртывания сервера, исключая передачу
данных третьим лицам, что важно при работе с закрытыми датасетами.

% -----------------------------------------------------------------------
\subsection*{А.4. Версионирование данных и кода}
% -----------------------------------------------------------------------

\textbf{Git.}
Система контроля версий Git применяется для отслеживания изменений
исходного кода, конфигурационных файлов и LaTeX-исходников дипломной
работы.
Хранение истории коммитов позволяет воспроизвести состояние
репозитория на любой точке в прошлом и атомарно откатить
нежелательные изменения.

\textbf{DVC~3.54.0 (s3)~\cite{dvc2020}.}
Data Version Control (DVC) расширяет Git возможностями
версионирования крупных бинарных объектов: датасетов, весов моделей
и результатов инференса, хранящихся в S3-совместимом удалённом
хранилище.
Механизм пайплайнов DVC (\texttt{dvc.yaml}) фиксирует
ориентированный ациклический граф зависимостей между этапами
обработки (загрузка данных~\textrightarrow{} обучение~\textrightarrow{} оценка),
что обеспечивает инкрементальное воспроизведение только изменившихся
этапов.
В сравнении с хранением данных в Git LFS, DVC не требует поддержки
на стороне Git-хостинга и легко интегрируется с произвольными
S3-совместимыми объектными хранилищами (MinIO, Yandex Object Storage).

% -----------------------------------------------------------------------
\subsection*{А.5. Инструменты разработки и контроля качества}
% -----------------------------------------------------------------------

\textbf{Poetry~$\geq$2.0.}
Менеджер зависимостей Poetry обеспечивает детерминированную
установку окружения через lock-файл \texttt{poetry.lock},
фиксирующий точные версии всех транзитивных зависимостей.
Разделение зависимостей на основные и dev-группы исключает
включение инструментов разработки в производственный образ.
По сравнению с \texttt{pip} + \texttt{requirements.txt} Poetry
автоматически разрешает конфликты версий и генерирует
воспроизводимое окружение на любой платформе.

\textbf{Black~24.1.1.}
Форматтер Black применяется для автоматического приведения
исходного кода к единому стилю с максимальной длиной строки~120 символов.
Детерминированный вывод Black (при одинаковом входе всегда одинаковый
выход) устраняет «шумовые» diff'ы при ревью, вызванные различием
стилей форматирования.

\textbf{Ruff~0.6.9.}
Линтер Ruff написан на~Rust и выполняет полный набор проверок PEP~8,
а также сортировку импортов (isort-совместимый режим) на несколько
порядков быстрее, чем эквивалентная комбинация flake8 + isort.
В проекте Ruff настроен на автоматическое исправление ряда нарушений
(\texttt{--fix}), интегрируется в pre-commit hook и CI.

\textbf{Mypy~1.8.0.}
Статический анализатор типов Mypy запускается в строгом режиме
(\texttt{--strict}), проверяя аннотации типов всех функций, методов
и переменных модулей проекта.
Раннее обнаружение ошибок несоответствия типов снижает вероятность
воспроизводимых сбоев в длительных экспериментах, где ошибка
на этапе вычисления метрик может обнулить несколько часов обучения.

\textbf{Pytest~8.3.0.}
Фреймворк тестирования Pytest используется для автоматизированной
проверки корректности ключевых компонентов пайплайна: загрузки
и применения LoRA-адаптеров, вычисления метрик на фиксированных
примерах и сериализации/десериализации конфигураций.
Пользовательские маркеры \texttt{@pytest.mark.fast} и
\texttt{@pytest.mark.slow} разделяют быстрые юнит-тесты (запускаются
при каждом коммите) и медленные интеграционные тесты (запускаются
в плановом CI), не требующие полной загрузки весов модели FLUX.

% -----------------------------------------------------------------------
\subsection*{А.6. Инструментарий обучения}
% -----------------------------------------------------------------------

\textbf{AI Toolkit~0.9.4 (ostris/ai-toolkit).}
AI~Toolkit --- открытый фреймворк для обучения диффузионных моделей,
ориентированный на потребительское оборудование и поддерживающий
актуальные архитектуры, в том числе FLUX.1-dev и FLUX.1-schnell.
Фреймворк обеспечивает полный цикл файнтюна LoRA-адаптеров: загрузку
весов с HuggingFace~Hub, настройку обучаемых модулей через YAML-конфиг,
смешанную точность (\texttt{bf16}/\texttt{fp8}), gradient checkpointing
и сохранение адаптеров в формате SafeTensors.

В настоящей работе AI~Toolkit используется как базовый тренировочный
бэкенд для реализации метода B-LoRA: конфигурационный файл задаёт
конкретные трансформерные блоки FLUX.1, к которым добавляются
LoRA-адаптеры $\Theta_\text{style}$ и $\Theta_\text{content}$,
что позволяет воспроизводить предложенный подход без написания
низкоуровневого кода обучения с нуля.

По сравнению с альтернативами (kohya-ss/sd-scripts, diffusers~Trainer),
AI~Toolkit предоставляет явный контроль над целевыми модулями LoRA
на уровне отдельных блоков трансформера, что принципиально для
реализации поблочного разделения стиля и содержания.
Репозиторий подключён к проекту в виде git-субмодуля
(\texttt{src/ai-toolkit}), что фиксирует используемую версию
и обеспечивает воспроизводимость окружения.
