% Глава 2. Обзор существующих методов

\section{Обзор существующих методов}
\label{sec:literature_review}

\subsection{Диффузионные модели генерации изображений}

Диффузионные модели (diffusion models) представляют собой класс генеративных моделей, основанных на постепенном зашумлении данных и последующем обучении нейронной сети обращать этот процесс. Данное направление стало одним из ключевых в области синтеза изображений, превзойдя генеративно-состязательные сети (generative adversarial networks, GAN)~\cite{dhariwal2021diffbeatgans} по ряду ключевых показателей качества и разнообразия генерируемых изображений.

Основополагающей работой, запустившей современную эру диффузионных моделей, является работа Хо и соавт.~\cite{ho2020ddpm}, в которой была предложена модель денойзингового диффузионного вероятностного процесса (Denoising Diffusion Probabilistic Model, DDPM). В рамках данного подхода определяется прямой марковский процесс (forward Markov process), в ходе которого к исходному изображению на протяжении $T$ шагов последовательно добавляется гауссовский шум, постепенно превращая его в чистый нормальный шум. Формально, для шага $t$ прямой процесс задаётся как:

\begin{equation}
    q(x_t \mid x_{t-1}) = \mathcal{N}(x_t;\, \sqrt{1-\beta_t}\, x_{t-1},\, \beta_t \mathbf{I})
    \label{eq:ddpm_forward}
\end{equation}

где параметры $\beta_t$ задают расписание шумования (noise schedule). Обратный процесс, реализуемый нейронной сетью, обучается предсказывать добавленный на каждом шаге шум посредством минимизации взвешенного среднеквадратичного отклонения (так называемая $\varepsilon$-параметризация), что эквивалентно денойзинговому согласованию оценок (denoising score matching) при соответствующей перепараметризации~\cite{song2021scoresde}. В качестве архитектуры обратного денойзера использовалась свёрточная сеть в форме U-Net с механизмами внимания. На наборе данных CIFAR-10 модель DDPM достигла показателя FID (Fréchet Inception Distance) равного 3,17, что на момент публикации являлось одним из наилучших результатов среди likelihood-based генеративных моделей. Работа~\cite{ho2020ddpm} заложила концептуальную и экспериментальную основу, на которой строятся все последующие разработки в данной области.

Существенным практическим ограничением DDPM являлась значительная вычислительная стоимость генерации: для получения одного образца требовалось последовательно выполнить несколько сотен шагов денойзинга. Эта проблема была решена в работе Сонга и соавт.~\cite{song2021ddim}, предложивших детерминированный процесс выборки на основе немарковских цепей --- модель DDIM (Denoising Diffusion Implicit Model). Данный подход позволяет ускорить процесс генерации в 10--50 раз по сравнению с исходным DDPM при сохранении сопоставимого качества изображений. Кроме того, детерминированность процесса открывает возможность для интерполяции в пространстве скрытых представлений, что принципиально важно для задач редактирования и переноса стиля.

Следующим ключевым шагом стало перенесение диффузионного процесса из пространства пикселей в пространство скрытых переменных (latent space). В работе Ромбаха и соавт.~\cite{rombach2022ldm} была предложена модель латентной диффузии (Latent Diffusion Model, LDM). Архитектурно LDM состоит из трёх компонентов: вариационного автоэнкодера (Variational Autoencoder, VAE), сжимающего изображение в компактное скрытое пространство; диффузионной модели, работающей непосредственно в этом пространстве; и механизма условного управления через перекрёстное внимание (cross-attention), позволяющего осуществлять текстовое обусловливание на основе языковых эмбеддингов. Данный подход кардинально снизил вычислительную стоимость обучения и инференса при сохранении высокого качества генерации. На базе архитектуры LDM была разработана Stable Diffusion --- открытая модель, ставшая де-факто стандартной платформой для разработки методов управления генерацией, персонализации и переноса стиля. Именно на основе SDXL --- расширенной версии Stable Diffusion --- был изначально создан метод B-LoRA~\cite{frenkel2024blora}, что делает понимание архитектуры LDM необходимым контекстом для настоящей работы.

Параллельно с развитием диффузионных подходов активно исследовались методы переноса стиля на основе свёрточных нейронных сетей. Работа Гатиса и соавт.~\cite{gatys2016nst} установила формальное разграничение между стилем и содержанием изображения: глубокие признаки VGG-сети, извлечённые из разных слоёв, описывают содержание изображения, тогда как статистика корреляций этих признаков, формализованная через матрицу Грама (Gram matrix), кодирует стилистические характеристики. Метод итеративной оптимизации позволял комбинировать стиль одного изображения с содержанием другого. Несмотря на то что этот подход является вычислительно затратным и не предполагает управления через текстовый запрос, он заложил концептуальную основу для всех последующих исследований в области разделения стиля и содержания, в том числе для B-LoRA.

Таким образом, диффузионные модели прошли путь от пространства пикселей к пространству скрытых переменных, от медленных марковских цепей к быстрым детерминированным семплерам, и превратились в универсальную платформу для синтеза и редактирования изображений, управляемого текстовыми и визуальными условиями.


\subsection{Диффузионные трансформеры}

По мере роста масштаба диффузионных моделей архитектура U-Net, основанная на свёрточных блоках с остаточными связями и механизмами пространственного внимания, начала проявлять структурные ограничения. Во-первых, свёрточные операции обладают локальным рецептивным полем (receptive field), что затрудняет моделирование дальних пространственных зависимостей. Во-вторых, масштабирование U-Net по числу параметров происходит неоднородно и требует ручной настройки архитектурных гиперпараметров. В-третьих, режим условного обусловливания через перекрёстное внимание в U-Net реализован отдельно от механизма самовнимания, что потенциально ограничивает качество согласования текстового и визуального потоков. Эти ограничения создали предпосылки для перехода к архитектурам на основе трансформеров (transformer-based architectures).

Теоретическую основу всех современных архитектур трансформеров составляет механизм многоголового самовнимания (multi-head self-attention), предложенный в работе Васвани и соавт.~\cite{vaswani2017attention}. Механизм внимания вычисляет взвешенные суммы значений (values) на основе попарного сходства запросов (queries) и ключей (keys):

\begin{equation}
    \text{Attention}(Q, K, V) = \text{softmax}\!\left(\frac{QK^\top}{\sqrt{d_k}}\right) V
    \label{eq:attention}
\end{equation}

Трансформеры демонстрируют превосходное масштабирование с ростом числа параметров и вычислительных ресурсов (законы масштабирования, scaling laws), что делает их привлекательной альтернативой свёрточным архитектурам в роли денойзера в диффузионных моделях.

Первым систематическим исследованием трансформеров в качестве денойзеров для диффузионных моделей является работа Пиблза и Се~\cite{peebles2023dit}, в которой была предложена архитектура DiT (Diffusion Transformer). Ключевая идея DiT состоит в разбиении скрытого представления на патчи (patches) --- небольшие прямоугольные участки --- и их обработке стандартными блоками трансформера с механизмом самовнимания. Сигнал условного управления, включающий временной шаг диффузии и метку класса, вводится посредством слоёв адаптивной нормализации (adaptive layer normalization, adaLN) с инициализацией нулём (adaLN-Zero), что обеспечивает нулевое воздействие условного сигнала на выход блока в начале обучения и существенно стабилизирует процесс тренировки. На наборе данных ImageNet с разрешением 256×256 пикселей модель DiT достигла значения FID равного 2,27, превзойдя существующие диффузионные модели на основе U-Net. Принципиально важным результатом является то, что качество модели предсказуемо улучшается с ростом числа параметров и вычислительного бюджета (FLOP), что подтверждает выполнение законов масштабирования для данной архитектуры~\cite{peebles2023dit}.

Следующим значимым шагом стала разработка мультимодального DiT (Multimodal DiT, MM-DiT) в работе Эссера и соавт.~\cite{esser2024sd3}, лежащей в основе модели Stable Diffusion~3. В отличие от классического DiT, обрабатывающего единый поток токенов, MM-DiT использует архитектуру с двумя параллельными потоками --- отдельными для токенов изображения и токенов текста. Эти потоки взаимодействуют посредством совместного механизма внимания (joint attention), в котором матрицы запросов, ключей и значений для обоих потоков объединяются перед вычислением внимания. Подобная архитектура позволяет каждому потоку сохранять собственные специализированные веса при одновременном обеспечении богатого двунаправленного взаимодействия между визуальными и текстовыми представлениями. Дополнительно в работе~\cite{esser2024sd3} предложено улучшенное расписание шумования, основанное на принципе выпрямленного потока (rectified flow). Совокупность архитектурных решений MM-DiT обеспечила достижение нового уровня качества генерации изображений по текстовому описанию.

Наиболее масштабной открытой архитектурой на основе трансформеров для генерации изображений на момент проведения настоящего исследования является модель FLUX.1, разработанная компанией Black Forest Labs~\cite{blackforest2024flux}. FLUX.1 представляет собой гибридную архитектуру, сочетающую блоки MM-DiT с параллельным механизмом внимания (parallel attention), при общем числе параметров в 12 миллиардов. В качестве текстовых энкодеров используются два дополнительных компонента: мощная языковая модель T5-XXL, обеспечивающая семантически богатые текстовые представления, и CLIP~\cite{radford2021clip}, используемый для согласования изображения и текста. Архитектура FLUX.1 включает два типа блоков: блоки двойного потока (double stream blocks), реализующие принцип MM-DiT с отдельными потоками для изображений и текста, и блоки единого потока (single stream blocks), обрабатывающие объединённое представление на поздних этапах обработки.

FLUX.1 распространяется в трёх вариантах: \texttt{[pro]} --- проприетарная версия с наилучшим качеством; \texttt{[dev]} --- версия с открытыми весами, доступная для некоммерческого использования; \texttt{[schnell]} --- дистиллированная версия, лицензированная по Apache~2.0, способная генерировать изображения за 4 шага инференса. По показателям пользовательских предпочтений FLUX.1 продемонстрировала результаты, превосходящие конкурирующие системы на большинстве оценочных бенчмарков~\cite{blackforest2024flux}.

Таким образом, переход от U-Net к архитектурам на основе трансформеров влечёт за собой принципиальные изменения в организации информационных потоков: от локальных свёрточных операций к глобальному механизму внимания, от раздельных потоков текста и изображения к их совместной обработке. Архитектурное разделение на блоки двойного и единого потока в FLUX.1 является принципиально важным контекстом для задачи блочно-специфической адаптации, рассматриваемой в настоящей работе.


\subsection{Выпрямленные потоки}

Параллельно с развитием архитектур денойзеров велась работа по улучшению формализма построения генеративного процесса. Диффузионные модели, основанные на марковских цепях, обладают рядом недостатков: траектории от шума к данным являются криволинейными, что требует большого числа шагов для аппроксимации с приемлемой точностью. Подход на основе потоков (flow-based methods) предлагает принципиально иную парадигму.

В работе Липмана и соавт.~\cite{lipman2023flow} был предложен метод согласования потока (Flow Matching, FM) --- общий фреймворк для обучения непрерывных нормализующих потоков (Continuous Normalizing Flows, CNF) без использования явного моделирования ОДУ в процессе обучения. Ключевая идея заключается в задании условного вектора скорости, переносящего образцы от шума к данным по оптимальным траекториям. При использовании интерполяции оптимальным транспортом (Optimal Transport, OT) данные траектории оказываются прямолинейными.

Концептуально близкий, но независимо разработанный подход был предложен в работе Лю и соавт.~\cite{liu2022rectifiedflow} под названием выпрямленный поток (Rectified Flow). Выпрямленный поток транспортирует вероятностные меры вдоль прямолинейных траекторий посредством обыкновенных дифференциальных уравнений. Формально, процесс интерполяции задаётся как:

\begin{equation}
    X_t = (1 - t)\, X_0 + t\, X_1, \quad t \in [0, 1]
    \label{eq:rectflow_interp}
\end{equation}

где в обозначениях оригинальной статьи~\cite{liu2022rectifiedflow} $X_0$~--- данные, а $X_1$~--- нормальный шум; нейронная сеть обучается предсказывать постоянную скорость перехода $v = X_1 - X_0$. В главе <<Метод и экспериментальная установка>> принята противоположная конвенция (шум обозначается как $x_0$, данные~--- как $x_1$), согласующаяся с реализациями в библиотеке \texttt{diffusers}; обучаемое поле скоростей в обеих нотациях указывает направление от шума к данным после соответствующего изменения знака. Ключевым преимуществом прямолинейных траекторий является возможность использования более редкого шага интегрирования при инференсе: чем прямолинейнее траектория, тем меньше шагов требуется для достаточно точного её следования.

Дополнительно в~\cite{liu2022rectifiedflow} предложена процедура рекурсивного выпрямления (rectification): путём повторного применения операции Reflow на основе ранее сгенерированных пар (данные, шум) можно дополнительно выпрямить траектории, в пределе приближаясь к одношаговой генерации. Формализм выпрямленного потока используется в архитектурах MM-DiT и FLUX.1 в качестве генеративного транспорта. Вариант FLUX.1~\texttt{[schnell]}, способный генерировать изображения за 4~шага инференса, получен из FLUX.1~\texttt{[dev]} не через процедуру рекурсивного Reflow, а через дистилляцию с состязательной целью (adversarial distillation)~\cite{blackforest2024flux}.


\subsection{Методы эффективного дообучения}

Современные диффузионные модели, содержащие миллиарды параметров, представляют значительную вычислительную нагрузку при полном дообучении. Для решения задач персонализации, адаптации стиля и предметно-ориентированной генерации требуются методы, позволяющие обновлять лишь небольшую часть параметров модели. Данный класс подходов получил название методов эффективного дообучения с малым числом параметров (Parameter-Efficient Fine-Tuning, PEFT).

Центральным методом в данной области является низкоранговая адаптация (Low-Rank Adaptation, LoRA), предложенная в работе Ху и соавт.~\cite{hu2022lora}. Ключевая идея состоит в следующем: изменения весов предобученной модели при адаптации к новой задаче обладают низким эффективным рангом. Формально, вместо обновления матрицы весов $W \in \mathbb{R}^{d \times k}$ целиком, LoRA параметризует приращение весов как произведение двух матриц малого ранга:

\begin{equation}
    \Delta W = B A, \quad B \in \mathbb{R}^{d \times r},\; A \in \mathbb{R}^{r \times k}, \quad r \ll \min(d, k)
    \label{eq:lora_lit}
\end{equation}

При инференсе приращение $\Delta W$ масштабируется гиперпараметром $\alpha / r$ и складывается с замороженными предобученными весами; при выполнении слияния весов LoRA-адаптера и базовой модели (merge) дополнительная задержка инференса не возникает, тогда как при <<горячем>> подключении адаптера сохраняется небольшое снижение пропускной способности~\cite{hu2022lora}. На практике в диффузионных моделях LoRA обычно применяется к матрицам запросов ($Q$), ключей ($K$), значений ($V$) и выходной проекции в слоях внимания. При ранге $r \in \{4, 8\}$ число обучаемых параметров сокращается в 10~000 раз по сравнению с полным дообучением для моделей масштаба GPT-3 без ощутимой потери качества адаптации~\cite{hu2022lora}.

Среди расширений базового подхода следует отметить метод DoRA (Weight-Decomposed Low-Rank Adaptation)~\cite{liu2024dora}, декомпозирующий матрицу весов на компоненты величины (magnitude) и направления (direction) и применяющий LoRA исключительно к компоненте направления. Это позволяет точнее воспроизводить паттерны полного дообучения. Систематическое сравнение различных вариантов LoRA --- LoHa, LoKr, OFT, BOFT, DoRA --- предпринято авторами библиотеки LyCORIS~\cite{yeh2024lycoris}, предоставляющей комплексный фреймворк оценки применительно к диффузионным моделям.

Применение LoRA к диффузионным моделям для задач персонализации является прямым предшественником метода B-LoRA: если базовый LoRA обрабатывает все блоки модели единообразно, то B-LoRA совершает принципиальный шаг --- ограничивает обучение двумя специфическими блоками, опираясь на гипотезу о структурной специализации блоков применительно к стилю и содержанию.


\subsection{Методы персонализации и переноса стиля}

Задача персонализации генеративных моделей предполагает адаптацию предобученной модели к воспроизведению специфического визуального концепта по небольшому числу референсных изображений. Задача переноса стиля является частным случаем, в котором целью является применение стилистических характеристик референсного изображения к новому контенту при сохранении семантики последнего.

Одним из первых систематических подходов к персонализации стало текстовое инвертирование (Textual Inversion)~\cite{gal2023textualinversion}. Метод обучает вектор встраивания для нового псевдослова по 3--5 референсным изображениям, оставляя все веса модели замороженными. Ключевым достоинством является полное сохранение генеративных возможностей базовой модели; к ограничениям относится относительно слабая способность к воспроизведению деталей.

Более мощным подходом является DreamBooth~\cite{ruiz2023dreambooth}, осуществляющий полное дообучение модели на 3--5 изображениях с использованием редкого идентификатора токена. Для предотвращения семантического дрейфа используется потеря сохранения априорного распределения (prior preservation loss). DreamBooth обеспечивает высокое качество воспроизведения субъекта, однако полное дообучение является вычислительно затратным.

Принципиально иной подход предложен в IP-Adapter~\cite{ye2023ipadapter}: отдельный механизм перекрёстного внимания для признаков изображения-условия обучается при замороженной базовой модели. Адаптер с 22 миллионами параметров проецирует признаки референсного изображения в то же пространство ключей и значений, что и текст, сохраняя полную управляемость через текстовый запрос.

Метод StyleAligned~\cite{hertz2024stylealigned} обеспечивает стилистическую согласованность между несколькими генерируемыми изображениями без обучения: статистики ключей и значений механизма самовнимания разделяются между всеми изображениями батча; применяется адаптивная нормализация по экземпляру (Adaptive Instance Normalization, AdaIN)~\cite{huang2017adain}.

Метод InstantStyle~\cite{wang2024instantstyle} предлагает два решения для улучшения переноса стиля: вычитание признаков содержания из признаков стиля в пространстве IP-Adapter и инъекцию стиля исключительно в блоки перекрёстного внимания, специфичные для стиля. Принципиально важно, что InstantStyle опирается на предположение о блочной специализации --- предположение, разделяемое методом B-LoRA.

Метод DEADiff~\cite{qi2024deadiff} разрабатывает разделённый подход к кодированию стиля и содержания с использованием архитектуры Q-Former, которой задаются отдельные токены-инструкции. Извлечённые признаки инъецируются в различные слои перекрёстного внимания денойзера. Принципиальной чертой является использование пар изображений с одинаковым стилем, но разным содержанием, что предотвращает утечку информации между потоками.

Метод B-LoRA~\cite{frenkel2024blora} занимает особое место среди рассматриваемых подходов, поскольку является непосредственным предшественником предлагаемого в настоящей работе метода. Опубликованный на конференции ECCV 2024, B-LoRA строится на ключевом наблюдении: в архитектуре SDXL различные блоки кодируют различные аспекты визуальной информации. В частности, авторы эмпирически устанавливают, что блок \texttt{down\_blocks[2].attentions[1]} в иерархии Down-энкодера (обозначаемый в работе как \textit{W1}) преимущественно отвечает за семантическое содержание изображения, тогда как блок \texttt{up\_blocks[0].attentions[1]} в иерархии Up-декодера (обозначаемый как \textit{W2}) кодирует стилистические характеристики. На основании этого предлагается обучать LoRA-адаптеры исключительно на двух названных блоках, используя в качестве обучающих данных одно-единственное изображение.

Принципиальным результатом такого ограниченного обучения является имплицитное разделение стиля и содержания (implicit style/content disentanglement) без какого-либо явного надзорного сигнала к разделению. Обученные адаптеры распадаются на два типа: B-LoRA содержания (Content B-LoRA), ассоциированный с блоком~4, и B-LoRA стиля (Style B-LoRA), ассоциированный с блоком~5. Данные адаптеры могут применяться независимо или совместно, обеспечивая несколько режимов работы: перенос стиля при новом контенте; текстово-управляемая стилизация; генерация изображений, согласованных по стилю. При этом никаких дополнительных шагов обучения для инференса не требуется.

Обучение B-LoRA производится на одном изображении и занимает порядка пяти минут на ускорителе уровня NVIDIA~A100 при числе итераций около~1\,000~\cite{frenkel2024blora}. Потеря обучения является стандартной диффузионной потерей денойзинга применительно к двум целевым блокам. Переобучения не наблюдается благодаря двум факторам: крайне малому числу обучаемых параметров и регуляризирующему эффекту замороженных весов базовой модели, обеспечивающему разнообразие при инференсе.

Экспериментальные результаты~\cite{frenkel2024blora} демонстрируют, что B-LoRA существенно превосходит Textual Inversion~\cite{gal2023textualinversion} и DreamBooth~\cite{ruiz2023dreambooth} по метрикам стилистической верности применительно к задаче переноса стиля в рамках SDXL. Однако метод B-LoRA обладает принципиальным ограничением: он был разработан и валидирован исключительно применительно к архитектуре SDXL на основе U-Net. Вопрос о применимости базовой идеи B-LoRA к диффузионным трансформерам составляет центральную проблему настоящей диссертации.

Таким образом, прогресс в области персонализации и переноса стиля последовательно движется в сторону методов, опирающихся на структурную специализацию блоков модели --- тенденция, наиболее последовательно воплощённая в методе B-LoRA.


\subsection{Адаптация методов переноса стиля к архитектуре FLUX}

С ростом популярности FLUX.1 как генеративной платформы ряд исследований поставил задачу адаптации существующих методов переноса стиля к её специфической архитектуре.

Работа Хуанга и соавт.~\cite{huang2024iclora} демонстрирует принципиальную способность FLUX.1 к генерации в контексте нескольких изображений (in-context generation). Авторы показывают, что конкатенация нескольких изображений в единое контекстное окно позволяет активировать латентные возможности модели, которые затем дообучаются через стилезависимый LoRA малого ранга (20--100 образцов). Данная работа устанавливает принципиальную совместимость LoRA и FLUX.1, однако не исследует специализацию отдельных блоков.

Метод FluxSpace~\cite{dalva2024fluxspace} исследует структуру пространства внимания в FLUX.1 с точки зрения редактирования. Авторы устанавливают, что выходы блоков совместного внимания трансформера образуют семантически значимое пространство представлений, пригодное для управляемого редактирования без обучения на двух уровнях: грубой стилистики и тонких атрибутов. Данный результат является косвенным свидетельством того, что различные блоки FLUX.1 специализированы применительно к разным аспектам визуальной информации --- предположение, лежащее в основе адаптации идей B-LoRA к FLUX.

Наиболее близкой к задаче настоящей диссертации работой является SplitFlux~\cite{yang2025splitflux}, в которой авторы переносят идею блочной декомпозиции LoRA на архитектуру FLUX.1. Формально следуя гипотезе блочной специализации, SplitFlux расширяет её двумя дополнительными модулями. Авторы устанавливают, что среди блоков единого потока FLUX.1 ранние блоки преимущественно кодируют структурное содержание, тогда как поздние блоки несут ответственность за стилистические характеристики; на основе этого разделения предлагается раздельное обучение LoRA-адаптеров. Помимо базового разделения, SplitFlux вводит два дополнительных механизма: адаптацию с ограничением ранга (Rank-Constrained Adaptation, RCA) для предотвращения деградации идентичности субъекта и визуально-управляемый LoRA (Visual-Gated LoRA Adaptation, VGRA) для фокусировки адаптации на значимых областях.

При этом SplitFlux обладает рядом ограничений. Введение RCA и VGRA усложняет систему по сравнению с концептуальной простотой исходного B-LoRA. Авторы не проводят систематического аблационного анализа роли отдельных блоков. В работе задействованы только блоки единого потока, тогда как роль блоков двойного потока остаётся неисследованной. Комплексная архитектура затрудняет интерпретацию вклада отдельных компонентов.

Совокупный анализ рассмотренных работ позволяет идентифицировать четыре лакуны в существующих исследованиях: отсутствие чистой адаптации B-LoRA к FLUX.1 без дополнительных компонентов; отсутствие систематического анализа блочной специализации FLUX.1; неисследованность роли блоков двойного потока; отсутствие верификации применимости гипотезы B-LoRA при переходе от U-Net к DiT-архитектуре.


\subsection{Выводы по обзору}

Проведённый обзор литературы охватывает ключевые направления исследований, образующие теоретическую и методологическую основу настоящей диссертации. Для наглядного сопоставления рассмотренных методов приводится сравнительная таблица~\ref{tab:style_transfer_comparison}.

\begin{landscape}
\begin{table}[p]
\caption{Сравнение методов переноса стиля}
\label{tab:style_transfer_comparison}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{p{2.8cm} p{2.2cm} p{4.5cm} p{2.5cm} p{2.0cm} p{2.5cm} p{2.0cm}}
\toprule
\textbf{Метод} & \textbf{Базовая модель} & \textbf{Подход} & \textbf{Обучение} & \textbf{Вход стиля} & \textbf{Сохранение содержания} & \textbf{Лицензия} \\
\midrule
Gatys et al.~\cite{gatys2016nst} (2016)
  & VGG
  & Итеративная оптимизация (матрица Грама)
  & Нет (on-image)
  & Изображение
  & Явный content loss
  & Research \\
\addlinespace
Textual Inversion~\cite{gal2023textualinversion} (2023)
  & SD 1.x
  & Оптимизация токен-эмбеддинга
  & Да (per-concept)
  & 3--5 изображений
  & Неявное через промпт
  & CreativeML \\
\addlinespace
DreamBooth~\cite{ruiz2023dreambooth} (2023)
  & SD 1.x/2.x
  & Полное дообучение + prior loss
  & Да (per-subject)
  & 3--5 изображений
  & Prior preservation
  & CreativeML \\
\addlinespace
IP-Adapter~\cite{ye2023ipadapter} (2023)
  & SDXL
  & Разделённый cross-attention адаптер
  & Да (общее)
  & Изображение
  & Сильное
  & Apache 2.0 \\
\addlinespace
StyleAligned~\cite{hertz2024stylealigned} (2024)
  & SDXL
  & Общие attention-статистики + AdaIN
  & Нет
  & Изображение
  & Умеренное
  & Research \\
\addlinespace
InstantStyle~\cite{wang2024instantstyle} (2024)
  & SDXL
  & Блочная инъекция признаков стиля
  & Нет
  & Изображение
  & Сильное
  & Apache 2.0 \\
\addlinespace
DEADiff~\cite{qi2024deadiff} (2024)
  & SDXL
  & Q-Former + нереконструктивное обучение
  & Да (общее)
  & Изображение
  & Сильное
  & Research \\
\addlinespace
\textbf{B-LoRA}~\cite{frenkel2024blora} \textbf{(2024)}
  & \textbf{SDXL}
  & \textbf{Поблочная LoRA, 2 блока, 1 фото}
  & \textbf{Да (${\approx}$5 мин/стиль)}
  & \textbf{1 изображение}
  & \textbf{Сильное}
  & \textbf{Research} \\
\addlinespace
IC-LoRA~\cite{huang2024iclora} (2024)
  & FLUX.1-dev
  & In-context LoRA
  & Да (малый датасет)
  & Набор изображений
  & Задачезависимое
  & Некоммерческая \\
\addlinespace
FluxSpace~\cite{dalva2024fluxspace} (2025)
  & FLUX.1-dev
  & Редактирование в attention-пространстве
  & Нет
  & Изображение
  & Умеренное
  & Research \\
\addlinespace
SplitFlux~\cite{yang2025splitflux} (2025)
  & FLUX.1-dev
  & Поблочная LoRA + RCA + VGRA
  & Да (${\approx}$5 мин/стиль)
  & 1 изображение
  & Сильное (RCA)
  & Research \\
\midrule
\textbf{B-LoRA-FLUX} (предлагаемый)
  & \textbf{FLUX.1-dev}
  & \textbf{Поблочная LoRA на MM-DiT}
  & \textbf{Да (${\approx}$5 мин/стиль)}
  & \textbf{1 изображение}
  & \textbf{Оценивается}
  & \textbf{---} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}

Обобщая изложенное, можно выделить следующие магистральные направления развития рассматриваемой области. Во-первых, переход от пиксельных диффузионных моделей к латентным, а затем к архитектурам на основе трансформеров (DiT, MM-DiT, FLUX.1) кардинально изменил организацию информационных потоков в генеративных моделях. Во-вторых, формализм выпрямленных потоков обеспечивает существенные практические преимущества по сравнению с классическими диффузионными процессами. В-третьих, методы PEFT, в особенности LoRA, предоставляют эффективный механизм адаптации больших моделей при минимальных вычислительных затратах. В-четвёртых, прогресс в области переноса стиля последовательно движется в сторону методов, опирающихся на структурную специализацию блоков модели.

Анализ выявил четыре конкретные лакуны, наличие которых обосновывает постановку задачи настоящего исследования: отсутствие прямого применения идей B-LoRA к FLUX.1; отсутствие систематического изучения специализации блоков FLUX.1; неисследованность роли блоков двойного потока в кодировании стилистической информации; отсутствие верификации применимости гипотезы блочной специализации при переходе от U-Net к DiT-архитектуре.

Перечисленные лакуны определяют цель и методологию настоящей диссертации. В Главе~3 предлагаются методологические решения, направленные на заполнение выявленных пробелов: разработка и обоснование процедуры поиска специализированных блоков в FLUX.1, адаптация обучающей процедуры B-LoRA к трансформерной архитектуре и проектирование схемы инференса для независимого и совместного использования блочно-специфических адаптеров.
