% Раздел: Подготовка данных (глава «Метод и экспериментальная установка»)

\subsection{Подготовка данных}
\label{sec:preprocessing}

\subsubsection*{Стилевые изображения и caption-файлы}

Восемь эталонных изображений двух художников организованы в файловую иерархию, совместимую с требованиями фреймворка \texttt{ai-toolkit}. Каждое изображение размещено в отдельной подпапке (\texttt{img1/}–\texttt{img4/}) внутри директорий \texttt{data/styles/van\_gogh/} и \texttt{data/styles/monet/} соответственно. Наряду с файлом изображения каждая подпапка содержит текстовый файл с тем же именем-основой и расширением \texttt{.txt}, хранящий подпись к изображению. Такая структура соответствует параметрам \texttt{folder\_path} и \texttt{caption\_ext: "txt"} в YAML-конфигурациях обучения, что позволяет \texttt{ai-toolkit} автоматически сопоставлять пары (изображение,~текст) при формировании мини-батчей.

Использование четырёх изображений на художника соответствует постановке оригинального метода B-LoRA~\cite{frenkel2024blora}, в которой для файнтюна достаточно единственного изображения-референса; набор из четырёх позволяет оценить вариативность результатов внутри одного стиля при сопоставимом вычислительном бюджете.

Подписи составлены вручную и описывают исключительно семантическое содержание изображений~--- предметы, пространственные отношения, освещение~--- без каких-либо упоминаний имени художника или принадлежности к конкретному стилю. Данное требование принципиально для метода B-LoRA: стилевая информация должна кодироваться непосредственно в весах стилевого адаптера $\Theta_\text{style}$, а не передаваться через текстовое условие. Включение стилистических атрибутов в подписи привело бы к семантической утечке и снизило бы разделение между стилевым и содержательным адаптерами. Например, подпись к полотну <<Звёздная ночь>> (1889) сформулирована как \textit{<<a night sky with swirling clouds and stars over a village with a church steeple>>}, а к <<Красным виноградникам>> (1888)~--- как \textit{<<a vineyard at sunset with red fields and workers in a rural landscape>>}.

В конфигурации обучения задан параметр \texttt{caption\_dropout\_rate: 0.05}: на 5\,\% шагов обучение проводится без текстового условия. Данный приём является устойчивой практикой файнтюнинга диффузионных моделей с classifier-free guidance~\cite{ho2022cfg} и снижает зависимость адаптера от конкретных формулировок подписей, повышая обобщающую способность стилевого адаптера.

\subsubsection*{Формирование промптов для оценки}

Для оценки качества стилизации сформирован набор из 100 текстовых промптов, извлечённых из аннотаций MS-COCO val2017 (\texttt{captions\_val2017.json}). Промпты отбирались с фиксированным зерном генератора случайных чисел (\texttt{seed=42}, что обеспечивает воспроизводимость отбора) среди подписей длиной от 5 до 20 слов включительно; дубликаты исключались. Итоговый список сохранён в файле \texttt{data/coco\_prompts.txt} по одному промпту на строку.

Размер оценочного набора в 100 промптов выбран как компромисс между вычислительной стоимостью генерации (каждый эксперимент требует 100 прогонов модели FLUX.1 при 28 шагах инференса) и статистической надёжностью агрегированных метрик. К промптам предъявлялись требования семантического разнообразия (сцены в помещении и на открытом воздухе, люди, животные, транспорт, предметы быта) и нейтральности по отношению к художественному стилю~\cite{lin2014coco}. Скрипт \texttt{generate\_images.py} принимает \texttt{coco\_prompts.txt} на вход и для каждой строки генерирует одно изображение с применённым стилевым адаптером; полученные 100 изображений используются при вычислении метрик CLIP-content, CLIP-style и LPIPS.

Следует оговорить ограничение метрики FID в данной конфигурации: надёжная оценка FID требует нескольких тысяч изображений~\cite{heusel2017fid,parmar2022cleanfid}, тогда как в работе используется 100 сгенерированных изображений против 500~реальных изображений соответствующего жанра из ArtBench-10. Вычисляемое значение FID носит ориентировочный характер и используется для сравнения методов между собой в рамках одного протокола, а не как абсолютная оценка качества.

\subsubsection*{Итоговая структура директорий}

Ниже приведена результирующая организация директории \texttt{data/}:

{\footnotesize
\begin{verbatim}
data/
├── styles/
│   ├── van_gogh/
│   │   ├── img1/  the-starry-night-1889.{jpg,txt}
│   │   ├── img2/  red-vineyards-at-arles-1888.{jpg,txt}
│   │   ├── img3/  still-life-vase-with-fifteen-sunflowers-1888.{jpg,txt}
│   │   └── img4/  self-portrait-with-bandaged-ear-1889.{jpg,txt}
│   └── monet/
│       ├── img1/  haystack-at-giverny-1886.{jpg,txt}
│       ├── img2/  madame-monet-and-child.{jpg,txt}
│       ├── img3/  water-lilies-evening-effect-1899.{jpg,txt}
│       └── img4/  waterloo-bridge-london.{jpg,txt}
├── coco_prompts.txt          (100 промптов, используются при оценке)
├── coco_val2017/             (полный пул val2017 + аннотации; источник
│                              для отбора 100 промптов; DVC)
└── artbench10/               (по 500 изображений на жанр, итого
                               1 000 для двух стилей; DVC)
\end{verbatim}
}

После реструктуризации данные зафиксированы средствами DVC: команда \texttt{dvc~add~data/styles/} обновила файл \texttt{data/styles.dvc}, файл \texttt{data/coco\_prompts.txt} поставлен под отдельный трекинг (\texttt{data/coco\_prompts.txt.dvc}). Хэши содержимого зафиксированы в git-репозитории, что обеспечивает воспроизводимость экспериментов: команда \texttt{dvc~pull} восстанавливает идентичный набор данных из удалённого хранилища.
