% Заключение

В настоящей работе исследована применимость принципа блочной декомпозиции LoRA-адаптеров
(B-LoRA), предложенного для архитектуры SDXL, к диффузионному трансформеру FLUX.1
семейства MM-DiT, выполнена экспериментальная оценка эффективности предлагаемого
метода относительно существующих подходов и установлены условия его применимости.
Цель работы достигнута: метод адаптации B-LoRA к FLUX.1 разработан, проверена рабочая
гипотеза о стилевой специализации double-stream блоков, проведено сравнение с базовыми
подходами и кросс-архитектурное сравнение, зафиксированы основные ограничения метода и
направления его дальнейшего развития.

Выводы по решённым задачам формулируются следующим образом.

\textit{По задаче~1.} Систематически проанализированы методы художественного переноса
стиля в диффузионных моделях: классические подходы LoRA и DreamBooth, методы условной
генерации IP-Adapter, метод блочной декомпозиции B-LoRA в его исходной формулировке для
SDXL, а также методы, специфические для архитектуры FLUX.1~--- IC-LoRA, FluxSpace и
SplitFlux. На основании сопоставительного анализа выделены ограничения существующих
подходов применительно к MM-DiT-архитектуре: отсутствие иерархического разделения блоков
по уровням разрешения, неприменимость прямого переноса B-LoRA-схемы вследствие отсутствия
блоков U-Net в FLUX.1, и необходимость эмпирического определения функциональных ролей
блоков MM-DiT.

\textit{По задаче~2.} Сформулирована рабочая гипотеза о стилевой специализации
double-stream блоков FLUX.1 и проведена её систематическая экспериментальная проверка.
Гипотеза подтверждена в части наличия стилевого сигнала в double-stream блоках:
применение LoRA-адаптера на 19~блоках $[0\text{--}18]$ повышает метрику DINO-style
с~$0{,}046$ (без~LoRA) до~$0{,}418$ при $\alpha{=}0{,}7$~--- то есть в~9~раз
относительно базовой модели. Вместе с тем гипотеза о доминирующей роли double-stream
блоков как основных носителей стиля сравнительным анализом не подтверждена: метод
SplitFlux, использующий single-stream блоки, демонстрирует более высокий абсолютный
стилевой сдвиг (DINO-style выше на $+26{,}6\%$ для стиля Ван~Гога и $+62{,}5\%$ для стиля
Моне). Получен самостоятельный архитектурный результат: в задаче переноса стиля в FLUX.1
блоки однопоточной обработки оказываются более эффективным выбором, чем блоки
двупоточной обработки.

\textit{По задаче~3.} Разработан метод поблочного обучения стилевого адаптера на блоках
двупоточной обработки и схема инференса с подключением исключительно $\Theta_\text{style}$.
По результатам аблационного исследования зафиксирована оптимальная конфигурация:
$\Theta_\text{style}{=}$~DS~$[0\text{--}18]$, ранг $r{=}16$, число шагов обучения
$T{=}2\,000$, обучающий промпт <<a sks painting>>, коэффициент масштабирования
$\alpha{=}0{,}7$ при инференсе. Каждое отклонение от любого из этих параметров приводит
к измеримой деградации как минимум одной из основных метрик. Дополнительно методом
исследована возможность выделения отдельного адаптера содержания $\Theta_\text{content}$:
по итогам Phase~1b принят Сценарий~A с $\Theta_\text{content}{=}$~DS~$[9\text{--}18]$.

\textit{По задаче~4.} Сформирована экспериментальная база: подготовлены два стилевых
набора (Ван~Гог и Моне, по~4~картины), стандартный оценочный набор из 100~промптов
MS-COCO val2017, набор из 1\,000~изображений ArtBench-10 для FID, наборы DreamBooth
из~8~субъектов для матрицы style-content mixing и парный манифест DS8 из 50~пар
(контент,~стиль) для воспроизведения протокола оригинальной работы. Все наборы
версионированы средствами DVC.

\textit{По задаче~5.} Проведено аблационное исследование с явной контрольной точкой
GATE~1 и тремя возможными исходами. Серия~D-A установила оптимальный диапазон блоков
DS~$[0\text{--}18]$; серия~D-B~--- оптимальный ранг $r{=}16$; серия~D-C~--- оптимальное
число шагов обучения $T{=}2\,000$; серия~D-P~--- значимость класс-слова <<painting>>
в обучающем промпте; серия~G~--- оптимальный коэффициент масштабирования $\alpha{=}0{,}7$.
По итогам Phase~1b принят Сценарий~A; выделение $\Theta_\text{content}$ позволило перейти
к экспериментам по смешиванию стиля и содержания.

\textit{По задаче~6.} Выполнена сравнительная оценка предложенного метода в двух режимах.
В сравнении с базовыми методами на FLUX.1 предлагаемый B-LoRA-FLUX оказался практически
эквивалентным наивному Full-LoRA-FLUX по всем пяти метрикам (максимальное расхождение
средних~$<\!0{,}003$) при существенно меньшем числе обучаемых параметров (примерно
треть от объёма Full-LoRA-FLUX, отвечающая 19 из 57~трансформерных блоков). Метод
SplitFlux устойчиво превосходит B-LoRA-FLUX по стилевым метрикам, что свидетельствует
о большей эффективности single-stream блоков для абсолютной интенсивности стилевого
переноса в архитектуре FLUX.1. В кросс-архитектурном сравнении B-LoRA в его исходной
формулировке на SDXL превосходит все варианты адаптации к FLUX.1 по чистоте стилевого
переноса. Сравнение с IP-Adapter не проведено в окончательной форме вследствие
отсутствия стабильной публичной реализации IP-Adapter, совместимой с использованной
версией FLUX.1-dev на момент проведения экспериментов; это зафиксировано как
ограничение работы.

\textit{По задаче~7.} По результатам исследования зафиксирован ряд ограничений
предлагаемого метода: сопротивление стилизации у объектов с сильным фотореалистичным
прайором (транспорт, спорт, продукты); эффект <<утечки памяти>> (memorization leak)
при инференсе~--- буквальное воспроизведение обучающего изображения как отдельного
объекта в сцене; асимметричная устойчивость стилей (LoRA Ван~Гога даёт более чистый
стилевой отпечаток, чем LoRA Моне); коллапс семантики при больших значениях
коэффициента масштабирования ($\alpha\geq 1{,}5$); эффект перехода в чёрно-белую
палитру на динамичных человеческих фигурах. Самостоятельным методологическим
наблюдением является то, что в архитектуре FLUX.1 стилевая компонента блочно
объединённой LoRA активируется только при наличии явной prompt-уровневой подсказки
о стиле; в SDXL-варианте B-LoRA подобной необходимости не возникает~--- что
свидетельствует об архитектурном отличии MM-DiT от U-Net.

Научная новизна полученных результатов состоит в следующем. Предложена и
экспериментально верифицирована методология эмпирической проверки блочной
специализации в архитектурах MM-DiT на основе техники \textit{prompt injection} с
введением формальной контрольной точки GATE~1. Установлено количественное
разграничение функциональных ролей блоков MM-DiT в задаче переноса стиля. Показано,
что в FLUX.1 блочная декомпозиция стиля и содержания требует явной prompt-уровневой
активации стилевой компоненты~--- архитектурное отличие, не наблюдавшееся в
SDXL-варианте B-LoRA.

Практическая значимость работы определяется тем, что обучение стилевого адаптера
осуществляется на единственном изображении-референсе без модификации весов базовой
модели FLUX.1; при инференсе применяется только стилевой адаптер $\Theta_\text{style}$,
а содержание генерируемой сцены произвольно задаётся текстовым промптом
пользователя. Полученные эмпирические выводы об архитектурных особенностях FLUX.1
могут быть использованы как основа для последующих работ по интерпретируемости
других моделей класса MM-DiT.

Перспективы дальнейших исследований, опирающиеся на зафиксированные ограничения,
включают:
\begin{itemize}
    \item исследование блочной декомпозиции на single-stream блоках FLUX.1 с учётом
    полученного результата о большей эффективности этой части архитектуры для стилевого
    переноса, в том числе попытка построения схемы, аналогичной B-LoRA, на разделении
    single-stream блоков по подгруппам с разными функциональными ролями;
    \item разработка методов регуляризации низкоранговой адаптации, снижающих эффект
    утечки памяти при обучении на единственном референсе;
    \item исследование механизмов активации стилевого канала в MM-DiT с учётом
    наблюдения о необходимости явной prompt-уровневой подсказки, в том числе обучение
    специализированных trigger-токенов или placeholder-эмбеддингов, играющих роль,
    аналогичную SDXL-варианту B-LoRA;
    \item повторение протокола сравнения с IP-Adapter после появления стабильной
    публичной реализации, совместимой с актуальной версией FLUX.1-dev;
    \item экспериментальная проверка переносимости методологии на другие модели класса
    MM-DiT (Stable Diffusion~3, открытые форки FLUX) с целью обобщения полученных
    результатов до уровня всего класса архитектур.
\end{itemize}
